\chapter{Yr Haul}

\section{I}

\p{43} Pan oeddem ni yn ysgol Rhoshirwaun byddai gennym ddewis o ddwy ffordd i fynd adref o’r ysgol. Y dewis cyntaf oedd y lôn ar ei hyd, heibio i Gapel Saron a Thŷ Mawr a Bryn MEina a Phont Rhyd-llo. Yr ail ddewis oedd cymryd y llwybr pen-clawdd trwy iard y Llidiardau a dwad allan i’r lôn wrth ymyl Bryn MEina. Ond pan fyddai’n braf iawn yn yr haf byddai rhyw fath o ysbryd antur rhyfeddol yn afael ynom ni, ac ar adegau felly byddai dewis arall yn codi ei ben~— mynd heibio i’r Gilfach a thros war Mynydd yr Ystum ac i lawr i’r Bodwrdda a thraws y caeau am Dai’r Efail. Ystyriem y ffordd hon yn rhyw fath o ffordd gyntaf i Ganaan megis, ond y ffaith amdani oedd ei bod yn dipyn o antur ac yn tanio’r dychymyg~— byddai’n hwyr arnom yn cyrraedd adref yn ddieithriad.

Yma yn y Gwynfryn mae gennym bedwar dewis. Y ffordd i fyny Gallt y Caban ac wedyn y llwybr ar draws y parc~— dyna’r ffordd fyrraf. Pan oedd y teulu’n byw yn y plas ni feiddiai neb gerdded y dreif na mynd yn agos ati o gwbl. Ond ambell dro ar nos Sul pan fyddai’n dywyll, a phan fyddai llwybr y parc yn wlyb byddem yn mentro’r dreif. Aml i dro digwyddodd inni ddwad adre o’r capel felly a tharo ar CAnon Lewis ar ei ffordd adre o’r eglwys, a chael cyd-gerdded ag o. Un noson felly ’roedd hi mor dywyll yn y goedwig rhwng y Liodge ’ar bont fach fel na welech chi gebyst o ddim o gwbl ond düwch tew~— ’roedd \p{44} yn beryg iawn i chi gerdded oddi ar y ffordd a tharo’n erbyn coeden. A dyma CAnon Lewis yn dweud,

‘Gadewch i mi eich dysgu sut i gerdded trwy’r coed yn y tywyllwch. Peidiwch ag edrych tua’r llawr, ond cedwch eich golwg tua’r awyr, ac fe welwch rimyn o lacrwydd lle mae’r brigau heb lawn gyrraedd at ei gilydd i bontio dros y ffordd. Cerddwch felly yn union o dan yr arwyddion uwchben.’

Wedi i’r teulu symud i’r Plas Hen mae perffaith ryddid inni gymryd y dreif ar unrhyw adeg. Mae’r dreif ychydig yn hwy na llwybr y parc, ond mae’n ffordd dda a sych. MAe’n fwy diddorol hefyd. MAe cerdded trwy ganol coed yn gwneud i mi deimlo’n hapus, hapus bob amser~— ’does dim byd mwy diddorol na choed. Prin y medrwch chi byth gerdded trwy’r goedwig o’r bond fach i’r Lodge heb weld wiwer, draenog, tylluan lwyd neu un wen, ebol Jason, degau o sgrech-goed, ac mi fyddwch yn baglu ar draws cwningod a’r ceiliogod ffesant.

Unwaith gwelais gwningen yn rhedeg ar draws y dreif yn rhyfedd o arafaidd, ac yn ei dilyn ar oedd bronwen. Aethant o’r golwg i’r lwyn rhododendron sy’n ymylu’r dreif o boptu. Yn sydyn dyma wîch ofnadwy gan y gwningen. Rhedais trwy’r llwyn i’r goedwig a dod at y fan lle’r oedd y gwichian. ’Roedd y fronwen eisoes wedi torri twll yng ngwddw’r gwningen ac yn dechrau sugno’i gwaed. Gwylltiais innau’n ulw las a rhoddais gic iawn i’r fronwen nes oedd hi’n powlio. Trodd hithau fel chwip a rhythu’n filain arnaf, ond rhedeg i ffwrdd wnaeth hi. Codais y gwningen, llefren ifanc, yn gwaedu’n arw o’i gwddw, ac fel yr oeddwn i’n meddwl y buaswn i’n mynd â hi adref i wneud partner i Defi John y gwningen wen, dyma hi’n gollwng ei phen ar un ochr ar yn marw.

Yn ôl y chwiw felly, neu’n ôl y cwmni fydd gennym ar y pryd, down i fyny gallt Tyddyn Sianel ac heibio i’r Lodge Newydd ac adref trwy’r dreif. Amberll dro fe gymerwn yn ein \p{45} pennau i fynd rownd lôn Rhydycroesau efo plant Plas Hen ffarm a Thylôn a’r Efail Plashen, a throi i fyny’r dreif gefn, yr hen ffordd i hen blas y Gwynfryn, a throi’ i fyny’r dreif gefn, yr hen ffordd i hen blas y Gwynfryn, cartref yr Hen Fajor cyn i Syr Hugh dynnu’r hen blas i lawr a chodi’r plas newydd a gwneud y dreif newydd. Yn yr un modd yr awn ni weithiau rownd giat wen Rhoslan~— pan fydd y sgwrs yn ddifyr efo plant Rhoslan awn ymlaen rownd Congl y Winllan ac i fyny lôn gefn y ffarm.

Ar bob un o’r ffyrdd tuag adre mae rhyw un lle y byddwn ni’n debygol o golli amser a chael ein dwrdio am fod yn hwyr. Ar lechwedd Mynydd yr Ystum yr oedd hen furddyn wedi mynd â’i ben iddo, a llwyni cwsberins o’i gwmpas o, a byddai’n amhosib inni fynd heibio heb wneud rhaib ar y cwsberins. A rŵan y mae temtasiwn bob amser ar ddiwrnod braf i ogor-droi wrth bont bach y dreif neu bont lechen llwybr y parc, naill ai i bwyso ar fur neu ar ganllaw a syllu ar y dŵr yn llifo am byth bythoedd i lawr tua’r afon Ddwyfach, neu hwyrach i dreio dal silyn y don neu frithyll yn ffrwd Pigau’r Sêr. Ar y ffordd gefn o ochr Rhoslan bydd y Cae Magu yn nechrau’r haf, yn agos i dŷ’r cipar. John Jones oedd y cipar yn y Gwynfryn pan ddaethom ni yma gyntaf. Y pryd hwnnw dyma Hugh Parry’r beiliff yn dweud wrthyf am beidio â chymryd yn fy mhen i luchio cerrig ar y ffesants.

‘Paid ti a hyd yn oedd edrach arnyn nhw~— petae John Jones yn dy weld ti’n gneud fasa’n ddim ganddo fo dy saethu di.’

Rhywsut ’doeddwn i ddim yn llawn gredu y buasai John Jones yn fy saethu i, ond er hynny bûm yn ddrwgdybus iawn o John Jones am fisoedd, welech chi byth mohono fo heb ei wn o dan ei gesail, a Dafydd Parry’r cipar arall efo fo a gwn ganddo yntau, a thri neu bedwar o gŵn wrth eu sodlau. Byddwn yn rhyfeddu gweld John Jones yn mynd i’r capel heb ei wn. Ond dyn clen iawn ydi John Jones, a hen dro gwael oedd iddo fynd oddi yma a mynd yn gipar ar stâd Broneifion.

\p{46} Mae Dafydd Parry, sy’n gipar yn ei le fo yn ddyn ifawn iawn, a bydd yn dŵad yma’n reit amal gyda’r nos ac yn cael swper efo ni, ac mae’r ail gipar sydd efo fo yn ifengach byth, ’does dim llawer ers pan adawodd Will Caellwyd yr ysgol meddan nhw. Awn heibio i’r Cae Magu’n aml wrth ddwad adre o’r ysgol, ac weithiau wrth dwad adre ar draws y caeau wedi bod yn nôl menyn o Tyddyn Du. Cwr o dir wedi ei ffensio allan o gae mwy ydi’r Cae Magu, degau o gytiau ieir bychain wedi eu gosod yn rhesi trefnus o’i fewn, a channoedd lawer mae’n siŵr o gywion ffesant yn cael eu magu gan ieir cyffredin. Tua chanol y Cae Magu y mae pabell gron, ac yn eistedd oddi allan iddi trwy gydol y dydd bydd un o’r ciperiaid, a gwn ar draws ei lin. Byddant yn newid eu gwyliadwriaeth yn ôl rhyw drefn sydd ganddynt, ond tra bydd yr ieir a’r cywion allan ar y cae ni fyddant yn eu gadael am funud.

‘Mae’r ffaith bod yma’r fath nifer fawr o gywion bach fel hyn efo’i gilydd yn ddigon i dynnu holl gudyllod y wlad yma wsti,’ meddai Dafydd wrthyf ryw ddiwrnod.

Unwaith, ar fy ffordd adre o Tyddyn Du yr oeddwn wedi galw am funud bach efo Dafydd, ac yn eistedd ar y llawr wrth y babell ac yn edrych ar y gwahanol daclau diddorol oedd yno, yn yn gwrando ar y miloedd o fân wichiadau a chlwcian yr ieir, a Dafydd yn sôn am yr adar gwylltion~— ’does yna dim aderyn nac anifail nad yw Dafydd yn gwybod yn iawn amdano~— dyma Dafydd yn neidio ar ei draed â’i wn ar ei ysgwydd ac yn tanio. Digwyddodd y peth fel mellten o sydyn, ac mi ddychrynais i braidd gan y glec ac oglau’r powdwr gwn, heb ddeall yn hollol beth oedd wedi digwydd. Cerddais efo Dafydd i ben draw’r cae.

‘Yr hen hedge-hoppers yma sy’n berig,’ meddai Dafydd. ‘Mae’n ddigon hawdd setlo’r cudyll coch, mae o’n ddigon o ffŵl i hofran am sbel cyn plymio’i lawr, ond am y cudyll glas \p{47} mi ddaw o mwya slei gyda’r ddaear a chipio cyw ac i ffwrdd â fo heb iti wybod bod y peth wedi digwydd o gwbl.’

Dyna’r lle ’roedd y cudyll glas, wedi disgy wrth y ffens, yn un cawdel blêr, ei ben oddi tano, un goes at i fyny, a’r ddwy aden ar led ac yn edrych an aflêr druan. Cododd Dafydd o a’i archwilio’n fanwl. ’Doedd dim briw na brycheuyn i’w weld arno, dim ond deirgryn bach o waed ar ochr ei big. Rhoddodd Dafydd o’n sownd ar un o’r crocbrennau sydd wedi eu codi yma ac acw o gwmpas y lle. Ar y rhain mae llawer o adar~— adar brwnt maent yn eu galw nhw~— wedi eu saethu, a’u crogi fel rhybudd i adar eraill o’r un chwaeth i beidio mynd yn agos i’r lle. Ond dal i ddwad y maen nhw, a gofynnais i Dafydd a oedd crogi’r cyrff i fyny felly’n gwneud unrhyw les.

‘Wel, mae hyn yn hen arferiad wsti. ’Does dim llawer iawn o amser wedi mynd er pan fydden nhw’n crogi dynion a’u gadael i hongian fel hyn nes y bydden nhw wedi pydru a’u bwyta gan aadar a phryfed.’

Dagosodd Dafydd y gwahanol adar imi. Chwech o gudyllod coch, tri cudyll glas~— pedwar rŵan, saith brân-dyddyn, pum pioden, a thair sgrech-goed. Ar ystyllen wrth y ffens yr oedd crwyn wytho o fronwenod. ‘Ac am y llygod mawr mi fyddwn ni’n claddu’r tacla rheini ar unwaith.’ Eglurodd Dafydd fel y bydd llygod mawr yn dwad yno yn y nos i ladrata’r cywion yn ogystal â’r blawd a’r india-corn. Gyda’r nos bydd y ciperiaid yn hel y cywion a’r ieir i’r cytiau a’r cau’n saff tan y bore.

Wedi i’r cywion ffesant brifio’n ddigon mawr byddent yn cael eu dosbarthu’n finteioedd bychain yn y gwahanol goedydd hyd at gyrrau pellaf y stad. Wedyn bydd y ciperiaid yn cario bwyd iddynt am ychydig amser nes y byddant wedi cartrefu yn eu hamgylchoedd newydd. Erbyn diwedd y flwyddyn bydd yr adar wedi dod i’w llawr faintoli ac wedi chwalu dros y gwahanol goedwigoedd, ac yna ychydig wythnosau cyn y Nadolig, bydd \p{48} y bobl fawr o’r gwahanol blasau’n dod i’w hela, ac a’u saethu hwythau yn eu tro. Er hynny, mae’r Cae Magu yn un o’r llefydd difyrraf, a hawdd iawn ydi ymdroi gormod yno yng nghwmni diddan Dafydd Parry.



\section{II}

Wedi clywed Dafydd yn sôn am y gwahanol lefydd y bydd o’n gollwng y cywion yn rhydd yr eis i grwydro a dod i adnabod coedwig Dryll y Dryw gyntaf. Yr oeddwn wedi bod i lawr at y bont-glo ar y ffordd i Tŷ Criw laweroedd o weithiau, ac wedi mentro i lawr at yr hen chwarel gyferbyn â’r Llyn Cam ar ochr y Gwynfryn i’r afon, ac wedi hyd yn oed groesi’r afon ar hyd coeden a oedd wedi disgyn ar draws yr afon yn agos i Ddôl y Betws. Byddaf yn defnyddio’r goeden honno’n aml fel pont pan fyddaf yn mynd i nôl llaeth enwyn i’r Betws Fawr, mae hynny gymaint yng nghynt na dilyn llwybr Siôn Owen Ffatri. Erbyn hyn mae tair o goed eraill wedi disgyn ar draws yr afon \p{49} yn y goedwig yn agos i Ddôl y Betws, digwyddodd hynny amser y storm eira yn y gaeaf.

Ond am goedwig Dryll y Dryw rhwng pont Tŷ Criw a Phont Rhydycroesau, ’does dim posibl bod yna unlle tebyg yn yr holl fyd i gyd. Yno mae’r coed ffawydd talaf yn Sir Gaernarfon meddai William Williams Tyngors, ac mae pobl yn sôn mai yno yn Rhydycroesau y torrwyd y coed Scots a’r llarwydd mwyaf yn y wlad amser y rhyfel. Byddaf yn mynd am dro yn aml iawn trwy’r coed mawr gyda’r afod. Yma a thraw mae llwybrau llydain fel llwybrau trol~— hen lwybrau’r gwageni coed ers talwm, ac maent yn cadw’r llwybrau hyn yn glir o hyd am eu bod yn hwylus i’r helwyr pan ddônt i saethu’r ffesants. Mae’r coed derw a’r coed onnen yn anferth yma, rhaid eu bod yn hen iawn, rai ohonynt, ambell fasarn a chastan yn gymysg â nhw. Yn agos i bont Rhydycroesau daw ffrwd Pigau’r Sêr i ymuno â’r afon Ddwyfach, ac i fyny yn ymyl y giât wen wrth y bont fach y mae coeden dderw anhygoel o fawr, mae’n rhaid mai hon ydi’r goeden dderw fwyaf yn y byd.

Ar y dechrau byddwn yn colli fy ffordd yn lân yn y godewig wrth imi adael yr afon, ond dois erbyn hyn i fedrw adnabod fy ffordd ym mhob congl o’r lle, ac i adnabod y rhan fwyaf o’r coed wrth eu henwau. Gwn erbyn hyn sut i osgoi drain a drysni mieri, ac ym mha le y mae’n beryg i rywun suddo at ei bennau-gliniau mewn tonnen. Pan oeddwn yn darllen \textit{The Last Trail} gan Zane Grey byddwn yn dwad i lawr i Ddryll y Dryw i chwilio am olion traed Indiaid Cochion yn y dail a’r rhedyn a’r pridd. ’Roedd pob pric a manfrig a oedd wedi ei gracio yn arwydd bod yr Indiaid wedi bod y ffordd honno, ac mae’n rhaid fy mod i wedi saethu rhai ugeiniau ohonynt. O dro i dro cefais ddychryn go iawn hefyd wrth ddilyn ambell Indiad peryclach na’i gilydd, gan sguthan yn codi’n chwimwth, neu gan geiliog ffesant wedi dychryn mwy na neb ei hun, yn ffustio’r awyr a \p{50} phopeth arall o’i gwmpas o, ac yn sgrechian ac yn iodlio dros y lle.

Mae’r afon yn rhy anodd i’w chroesi yma. Mewn rhai mannau mae’n rhedeg yn rhy gyfym a brochiog dros y cerrig mawr, ac mewn mannau eraill mae llynnau llonydd, dyfnion yn ymestyn ymhell. Ac y mae ochr y Plas Hen i’r afon yn serth ac yn edrych yn ddigroeso, hyd yn oed pan fydd yr haul yn tywynnu’n braf trwy’r brigau a’r dail. Rhyw un lle gwirioneddol wastad sydd ar yr ochr honno i’r afon, a MAes Mihangel ydi enw’r llain gwastad hwnnw, meddai John Jones Bontfechan wrth Wil rywdro: ’roedd o’n dweud fel y byddai teulu’r Plas Hen genedlaethau’n ôl yn tyfu gwenith ym Maes Mihangel, a’i fod o’n lle da am hynny am ei fod o yng nghudd yn  gwaelodion wrth yr afon, a’r holl goed o’i gwmpas o. Am hynny ’doedd dim gelyn byth yn gweld y maes a dinistrio’r ŷd yn ystod y mân ryfeloedd ers talwm. Erbyn heddiw ’does yna ddim byd felly’n tyfu ym Maes Mihangel, dim ond blodau’r gwynt a rhedyn, ac wrth gwrs y coed.

Yn fuan wedi’r Nadolig daw blodau’r eira i godi eu pennau yma ac acw mewn rhai mannau o Ddryll y Dryw, ac ambell goeden sgawen ac ambell gengl o wyddfid yn dechrau blaguro’n odiaeth o gynnar. Wedi hynny daw gwely helaeth o gennin Pedr i flodeuo ar y gwastad wrth ymyl pont Tŷ Criw, ac wrth eu cwt hwy daw’r clychau glas i orchuddio pob man ond y diriogaeth a hawlir gan flodau’r gwynt, llygaid Ebrill, a’r briallu. Un o’r planhigion y byddaf yn rhyfeddu ato’n ymagor ar yn datblygu ydi’r rhedyn mân; allan o gysgod a chwrlid hen ddail y llynedd bydd y dail cyrliog newydd yn ymwthio ac yn agor allan yn araf, fel sgroliau bychain cringoch, ac wedi gorffen ymagor byddant yn wyrdd glân, swynol.

Y coed mawr cyntaf i ddeilio yno ydi’r castan a’r masarn, a rhyfedd yw gweld y coed ceirios yn blodeuo’n wyn cyn iddynt \p{51}
